\seminar{29}

\subsection*{Téma}
Algebraické výrazy a rovnice VI -- Kvadratické rovnice

\teachernote{
\subsection*{Ciele}
Precvičiť metódy používané pri práci s~kvadratickými rovnicami

\subsubsection*{Úvodný komentár}

Na začiatku seminára si spolu so študentami osviežime znalosti o kvadratických rovniciach, počte ich riešení a vzťahoch medzi reálnymi koreňmi a koeficientmi (Viètove vzorce). V čase konania seminára už študenti pravdepodobne budú mať za sebou preberanie tohto učiva na hodinách matematiky, takže by opakovanie nemalo zabrať priveľa času.}

\subsection*{Úlohy a riešenia}


\input{problems/B-57-I-5-N3.tex}
\\
\\
\kom Jednoduchá úloha na úvod, v ktorej študenti aplikujú znalosti o závislosti medzi hodnotou diskriminantu a počtom riešení kvadratickej rovnice. Ten potom vedie na riešenie sústavy dvoch rovníc s dvomi neznámymi.

\input{problems/B-57-I-5.tex}

\kom V úlohe sa k správnemu riešeniu dostaneme pomocou vhodného odčítania dvoch rovníc (a potom vhodnou úpravou takto vzniknutej rovnice). Považujeme za vhodné študentov na tento \uv{trik} upozorniť, keďže nájde uplatnenie nielen v nasledujúcej úlohe, ale aj v rôznych iných príkladoch.

\input{problems/B-57-II-1.tex}

\kom Úloha nadväzuje na predchádzajúcu, opäť rovnice v zadaní sčítame. Viac ako náročnosťou výpočtu je úloha zaujímavá svojim rozborom, kde je potrebné dať pozor na to, aby študenti správne zvážili oba prípady ($a=b$, $x=1$).

\input{problems/B-62-II-1.tex}


%\kom Je dôležité, aby si študenti uvedomili, že v tomto prípade dokazujú ekvivalenciu, teda je potrebné dokázať obe implikácie a dávať si pozor na, čo sú predpoklady, a čo je tvrdenie, ktoré sa snažíme dokázať. Prvá časť riešenia je relatívne priamočiara, v druhej \todo{XXX}.


\input{problems/B-59-I-6.tex}

\kom Úloha sa dá vyriešiť relatívne \uv{netrikovo} vyjadrením koreňov prvej rovnice, dosadením ich rozdielu do druhej rovnice a odpovedajúcou diskusiou. Takýto prístup je síce zrozumiteľný, avšak dosť pracný. Ak študenti neprídu na prvý spôsob riešenia, považujeme za vhodné im ho ukázať ako dobrý príklad toho, ako nám použitie Viètovych vzorcov môže výraznej zjednodušiť výpočet.

\input{problems/B-64-II-4.tex}

\kom Posledná úloha je zaujímavým spojením hľadania víťaznej stratégie a analýzy vlastností diskriminantu kvadratickej rovnice. Študentov necháme riešenie úlohy hľadať samostatne a potom ich vyzveme, aby stratégiu, ktorú našli, použili pri hre so spolužiakmi. Bude zaujímavé pozorovať, či nastane situácia, v ktorej aj neoptimálna stratégia zvíťazí.


\subsection*{Domáca práca}

\input{problems/B-57-S-2.tex}

\input{problems/B-59-S-1.tex}


%\teachernote{
%\subsection*{Doplňujúce zdroje a materiály}



%}