% Do not delete this line (pandoc magic!)

\problem{B-59-I-6}{
Reálne čísla $a$, $b$ majú túto vlastnosť: rovnica $x^2 -ax+b-1 = 0$ má v~množine reálnych čísel dva rôzne korene, ktorých rozdiel je kladným koreňom rovnice $x^2 - ax + b + 1 = 0$.
\begin{enumerate}[a)]
    \item Dokážte nerovnosť $b > 3$.
    \item Pomocou $b$ vyjadrite korene oboch rovníc.
\end{enumerate}
}{
\rieh  Označme $x_1$ menší a $x_2$ väčší koreň prvej rovnice. Potom platí $x_1 + x_2 = a$, $x_1 x_2 = b - 1$. Druhá rovnica má koreň $x_2 - x_1$, a keďže súčet oboch koreňov je $a$, musí byť druhý koreň $a - (x_2 - x_1 ) = x_1 + x_2 - x_2 + x_1 = 2x_1$. Súčin koreňov druhej rovnice je $(x_2 -x_1 )\cdot2x_1 = b+1$. Odtiaľ dostávame $b = -1+2x_1 x_2 -2x_1^2= -1+2(b-1)-2x_1^2$, a teda
\begin{equation} \label{eq:B59I6_1}
    b = 3 + 2x_1^3> 3,
\end{equation}
lebo z~rovnosti $x_1 = 0$ by vyplývalo $b + 1 = b - 1 = 0$.

Keďže $x_2 - x_1 > 0$ a $b + 1 > 0$, musí byť aj $x_1 > 0$; z~\ref{eq:B59I6_1} máme $x_1 =\sqrt{(b - 3)/2}$ a ďalej
$$x_2 =\frac{b-1}{x_1}=\frac{(b - 1)\sqrt{2}}{\sqrt{b-3}}.$$
Korene druhej rovnice sú potom
$$x_2 - x_1 = \frac{b+1}{} \ \ \ \ \text{a} \ \ \ \  2x_1=\sqrt{2(b - 3)}.$$
\\
\textbf{Iné riešenie*.} Korene prvej rovnice sú
$$x_1 = \frac{a -\sqrt{a^2 - 4b + 4}}{2}, \ \ \ \  x_2 =\frac{a +\sqrt{a^2 - 4b + 4}}{2},$$
pričom pre diskriminant máme
\begin{equation} \label{eq:B59I6_2}
    D = a^2 - 4(b - 1) > 0.
\end{equation}
Rozdiel koreňov $x_2 - x_1 =\sqrt{a^2 - 4b + 4}$ je koreňom druhej rovnice, a preto
\begin{equation} \label{eq:B59I6_3}
    \begin{aligned}
        a^2 - 4b + 4 - a \sqrt{a^2 - 4b + 4} + b + 1 &= 0,\\
a^2 - 3b + 5 &= a\sqrt{a 2 - 4b + 4},\\
a^4 + 2a^2 (5 - 3b) + (3b - 5)^2 &= a^4 - 4a^2 b + 4a^2,\\
(3b - 5)^2 &= a^2 (2b - 6).
    \end{aligned}
\end{equation}
Rovnosť  $a = 0$ nastáva práve vtedy, keď $3b - 5 = 0$; potom by ale neplatilo \ref{eq:B59I6_2}. Preto $a^2 > 0$, $(3b - 5)^2 > 0$, a teda aj $2b - 6 > 0$, čiže $b > 3$. Z \ref{eq:B59I6_2} a \ref{eq:B59I6_3} potom vyplýva $a > 0$, a teda $a = (3b - 5)/\sqrt{2(b - 3)}$; ďalej potom
\begin{align*}
x_1 &=\frac{1}{2}\bigg( \frac{3a-5}{\sqrt{2(b-3)}}-\sqrt{\frac{(3b-5)^2}{2(b-3)}}-4b+4\bigg)=\sqrt{\frac{b-3}{2}},\\
x_2 &=\frac{1}{2} \bigg( \frac{3a-5}{\sqrt{2(b-3)}}+\sqrt{\frac{(3b-5)^2}{2(b-3)}}-4b+4\bigg)=\frac{(b-1)\sqrt{2}}{\sqrt{b-3}}.
\end{align*}
Druhá rovnica má korene
\begin{align*}
x_3 &=\frac{a-\sqrt{a^2-4b-4}}{2}=\frac{b+1}{\sqrt{2(b-3)}}=x_2-x_1\\
x_4 &=\frac{a+\sqrt{a^2-4b-4}}{2}=\sqrt{2(b-3)}.
\end{align*}
}
